\قسمت{مستند نصب}

در این قسمت نحوه‌ی نصب و راه‌اندازی قسمت‌های \لر{Back-End} و \لر{Front-End} به طور کامل توضیح داده خواهد شد.

\شروع{فقرات}
	\فقره \مهم{\لر{Back-End}}: برای نصب و راه‌اندازی موفق قسمت \لر{Back-End} پیش‌نهاد می‌شود مراحل زیر را به ترتیب و مطابق با دستورالعمل‌های گفته شده انجام دهید.
	
	\شروع{شمارش}
		\فقره مطمئن شوید نرم‌افزار پایتون را نصب کرده‌اید.
		
		\مهم{نکته:} برای اطمینان از نصب موفقیت‌آمیز و قرار گرفتن پایتون در \لر{environment variables‍} ابتدا ترمینال را باز کرده و سپس دستور \کد{python3 --version} را وارد نمایید.
		
		\فقره مسیر خود را به پوشه‌ی \لر{back} تغییر دهید.
		
		\مهم{نکته:} برای مطمئن شدن از این‌که در مسیر درستی قرار دارید، دستور \کد{tree -L 2} را اجرا کنید. خروجی به صورت زیر خواهد بود:
			\begin{latin}
				\begin{verbatim}
├── readme.md
├── requirements.txt
├── transportation
│   ├── apps
│   ├── db.sqlite3
│   ├── manage.py
│   ├── package-lock.json
│   ├── static
│   ├── transportation
│   └── usecases.txt
└── venv
	├── bin
	├── include
	├── lib
	└── share
				\end{verbatim}
			\end{latin}
		
		
		
		\فقره به کمک دستور زیر \لر{virtualenv} را نصب کنید.
		
		\begin{latin}
			\begin{verbatim}
> pip3 install virtualenv
			\end{verbatim}
		\end{latin}
	
	\فقره در مسیر یک \لر{virtualenv} جدید بسازید و سپس آن را فعال کنید. این کار به شما کمک می‌کند تا پکیج‌های مورد نیاز پروژه را در دایرکتوری آن دانلود، نصب و اضافه نمایید.
		\begin{latin}
			\begin{verbatim}
> virtualenv venv
> source venv/bin/activate
			\end{verbatim}
		\end{latin}
	\فقره حال کافی است که پکیج‌های مورد نیاز پروژه که قبلا در فایل \لر{requirements.txt} لیست شده‌اند را نصب کنید.
		\begin{latin}
			\begin{verbatim}
> (venv) pip3 install -r requirements.txt
			\end{verbatim}
		\end{latin}
	\فقره داخل پوشه‌ی \لر{transportation} رفته و برای ساخته شدن جدول‌های پایگاه‌داده و هم‌چنین اجرا شدن سرور، دستورهای زیر را اجرا کنید.
		\begin{latin}
			\begin{verbatim}
> (venv) python3 manage.py makemigrations
> (venv) python3 manage.py migrate
> (venv) python3 manage.py runserver
			\end{verbatim}
		\end{latin}
	
	\پایان{شمارش}

	\فقره \مهم{\لر{Front-End}}: برای نصب و راه‌اندازی موفق قسمت \لر{Front-end}، پیش‌نهاد می‌شود مراحل زیر را به ترتیب و مطابق با دستورالعمل‌های گفته شده انجام دهید.
	
	\شروع{شمارش}
		\فقره مطمئن شوید \لر{NodeJS} را روی سیستم خود نصب کرده‌اید.
		
		\مهم{نکته:} برای اطمینان از نصب موفقیت‌آمیز و قرار گرفتن \لر{NodeJS} در \لر{environment variables‍} ابتدا ترمینال را باز کرده و سپس دستور \کد{node --version} را وارد نمایید.
		
		\فقره وارد پوشه‌ی \لر{front} شده و دستور زیر را وارد نمایید:
		\begin{latin}
			\begin{verbatim}
> npm install
			\end{verbatim}
		\end{latin}
	
	
	\مهم{نکته}: این دستور پکیج‌ها و کتاب‌خانه‌هایی که اطلاعات آن‌ها در فایل \لر{package.json} ذخیره شده است را در پوشه‌ی \لر{node\_modules} ذخیره می‌کند.
	
		\فقره  برای اجرا شدن و مشاهده‌ی قسمت \لر{Front-End} سایت دستور زیر را در ترمینال اجرا کنید:
		\begin{latin}
			\begin{verbatim}
> npm start
			\end{verbatim}
		\end{latin}
	\پایان{شمارش}
	
\پایان{فقرات}